\chapter{Alcance}

Este proyecto busca extender el ecosistema de \textit{MathType} al sistema operativo iOS, para su uso principal en iPad, pero dando soporte también a iPhone. De esta manera, los usuarios contarán con una herramienta para poder trabajar en la edición de fórmulas matemáticas desde dispositivos iOS.

\medskip

El resultado del proyecto debe ser una aplicación iOS que contenga todas las funcionalidades de \textit{MathType} Web, compartiendo su código por temas de mantenimiento y aplicándole los elementos necesarios para extender sus funcionalidades y así ser más cómodo y útil en iOS.

\medskip

Los elementos que extenderán dichas funcionalidades de \textit{MathType} son elementos de pantalla para mejorar el copia y pega de las fórmulas, ajustes de imagen y herramientas, una sección de \enquote*{fórmulas recientes}, la posibilidad de exportar e importar imágenes de las fórmulas generadas mediante el uso de Drag\&Drop y por último, extender el estilo del editor para poder ser utilizado en pantalla dividida junto a otra aplicación. Esta última característica, solamente podrá ser utilizada en dispositivos iPad debido a que son los únicos dispositivos con la funcionalidad de multiventana.

\section{Posibles riesgos y soluciones}

En el transcurso del desarrollo del proyecto pueden surgir diferentes problemas. Los más relevantes son los siguientes:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Tiempo insuficiente.} El tiempo del que se dispone para la realización es limitado. Durante la planificación del proyecto se tendrá en cuenta de manera constante. Una de las soluciones es hacer un sistema modular donde una vez realizada la integración de \textit{MathType Web} en iOS cada funcionalidad sea un módulo independiente. De esta forma, en caso de no tener el tiempo suficiente, es posible no implementar ciertos módulos y aún así todo el proyecto puede seguir en funcionamiento.
	\item \textbf{Problemas al conectar diferentes lenguajes de programación entre sí.} Este proyecto hace uso de diferentes lenguajes de programación que pueden llegar a realizar tareas complejas, pero se podrían ver limitados en la comunicación entre sí. Una solución es desacoplar los diferentes módulos de la aplicación para que así la comunicación sea lo más simple posible. Cada módulo deberá trabajar de forma independiente y comunicar únicamente los resultados.
	\item \textbf{Ignorancia en la temática de diseño.} Durante la carrera no hay una gran enseñanza del diseño de interfaces y por lo tanto podría provocar que la aplicación no fuera tan fácil de usar como se quiere o que se gaste demasiado tiempo en ello. Una solución es aprovechar los recursos humanos de la empresa \textit{Maths for More S.L.} , ya que existe un departamento específico de documentación y diseño.
	\item \textbf{Aprendizaje de nuevas tecnologías.} No se tiene una gran experiencia en el lenguaje de programación. En caso de tener problemas, existen muchos recursos en Internet y habrá que invertir tiempo del proyecto para investigar. Se tendrá entonces en cuenta este tiempo extra durante la planificación temporal del proyecto.
\end{enumerate}

\section{Metodología y rigor}

Durante la carrera se han explicado diferentes metodologías para afrontar proyectos, entre las cuales las más destacadas han sido \textit{Waterfall}\cite{SoftwareEngineeringBook_Waterfall} y \textit{Agile}\cite{SoftwareEngineeringBook_AgileChapter}.

\medskip

Como se nos ha explicado en asignaturas como GPS (Gestión de Proyectos Software), para saber cuál escoger hace falta observar la naturaleza del proyecto. Éste es un proyecto con los requisitos bien definidos pero que puede presentar muchas variaciones en el tiempo de ejecución debido al uso de tecnologías nuevas para el desarrollador y también el cambio de interfaz a una interfaz móvil.

\medskip

Además y debido a la limitación de recursos al haber un sólo desarrollador, se necesita tener el sistema funcionando lo antes posible para recibir \textit{feedback} y cambiar las cosas que sean necesarias.

\medskip

Por estos motivos, y siguiendo los principios del \textit{Manifiesto Agile}\cite{AgileManifesto} de dar más valor al software funcionando respecto a la documentación exhaustiva y la respuesta ante el cambio sobre seguir el plan, se ha decidido escoger \textit{Agile} como la metodología para este proyecto.

\subsection{Método de trabajo}

Una vez se ha decidido la metodología de trabajo hace falta especificar qué método se acabará utilizando.

\medskip

Existen diferentes implementaciones de la metodología Agile, pero en este proyecto se utilizará \textit{SCRUM}\cite{TheScrummGuide_DefinicionScrumm} ya que es el que utiliza \textit{MathType} y se cree conveniente que el proyecto se sincronice desde un principio con la línea general de productos de la empresa.

\medskip

\textit{SCRUM} lo que propone a grandes rasgos es definir bloques temporales llamados \textit{sprints} o iteraciones donde al final de cada bloque hay una entrega parcial. Una entrega parcial sería una mejora del producto que ayuda a estar más cerca del objetivo del proyecto, pero que no tiene por qué conseguir que se cumpla el objetivo en sólo esa entrega.

\medskip

\textit{SCRUM}\cite{TheScrummGuide_FasesScrumm} permite definir sprints máximos de 4 semanas, que es el que utiliza MathType y por lo tanto el que usará este proyecto. Dentro de	cada sprint se puede dividir principalmente en las siguientes fases:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Planificación del sprint.} Se realiza al principio de cada sprint.
	\begin{itemize}
		\item Selección de los requisitos a cumplir en el sprint.
		\item Planificación de las tareas a realizar para alcanzar los requisitos propuestos.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Daily Meetings.} Reuniones que se hacen idealmente cada día, pero que en el caso de este proyecto se hará de forma semanal mediante email para mantener informado tanto al ponente como al director del proyecto. Y, debido al carácter semanal, durante el transcurso del proyecto se llamarán a este tipo de reuniones \textit{Weekly Meetings}.
	\item \textbf{Refinamiento.} Durante todo el sprint se realiza un análisis del tiempo y esfuerzo dedicado a cada una de las tareas y se vuelven a aclarar los requisitos si hiciera falta.
	\item \textbf{Revisión del sprint.} Reunión al final del sprint donde se muestra a toda la empresa el desarrollo que se ha llevado a cabo durante la iteración y a poder ser va acompañado de una demostración en vivo.
	\item \textbf{Retrospectiva.} Se realiza al final del sprint y se analiza qué se ha hecho mal, qué se ha hecho bien y qué inconvenientes se han encontrado que no han permitido avanzar como se había planificado en un inicio.
\end{itemize}

\subsection{Herramientas de seguimiento}

Existen muchas herramientas de seguimiento para un proyecto, para este en específico se han escogido varias dependiendo del contexto.

\medskip

A nivel de código se realizará un seguimiento utilizando \textit{Git}\cite{GitBook}, una tecnología que permite separar el código en las llamadas \enquote*{ramas} para así mantener los desarrollos nuevos independientes de la parte estable del sistema. Además permite llevar un control de los cambios del código.

\medskip

A nivel de planificación de tareas se hará uso de \textit{Trello}\cite{TrelloWeb}, una plataforma web que permite la creación de tareas y llevar un control del estado de las mismas.

\medskip

Finalmente, a nivel temporal se utilizará la herramienta \textit{Microsoft Project}\cite{MicrosoftProjectWebsite}, que permite llevar un seguimiento de las tareas en las diferentes fases del proyecto junto a los recursos utilizados. También permite la creación de artefactos como pueden ser los \textit{diagramas de Gantt}.

\subsection{Método de validación}

\textit{SCRUM} plantea el uso de tests como método de validación del código generado\cite{TheScrummGuide_ScrummArtifacts}\cite{TheScrummGuide_ScrummArtifactsTransparency}. Cada incremento del código que se genera por cada tarea tiene su conjunto de tests asociado. Estos tests tendrán que pasar correctamente antes de la entrega final. De esta manera es posible validar que los requisitos se cumplen y que no se ha dado el caso de poder haber hecho que otro requisito que antes se cumplía ahora no se cumpliera.

\medskip

Para el caso de las validaciones que no puedan llevarse a cabo con tests, como por ejemplo \enquote*{que la interfaz sea bonita}, se realizará una validación durante las reuniones finales de revisión del sprint y retrospectiva.

\medskip

Y finalmente, se informará de manera semanal en los \textit{Weekly Meetings} al director y al ponente del proyecto TFG para que opinen sobre el estado del proyecto. No obstante, también se realizarán reuniones espontáneas en caso de tener dudas que necesiten ser resueltas lo antes posible.
